\begin{thm}[de Frœbenius-Zolotarev]Soient $p\ge3$ un nombre premier et $V$ un $\F_p$-espace vectoriel de dimension finie $d\ge1$. On note $\legendre\cdot p$ le symbole de Legendre. Alors :
	\begin{align*}
		\forall u\in\GL(V), \; \varepsilon(u) = \legendre{\det u}{p}
	\end{align*}
\end{thm}

\begin{lemme}[Admis]Soit $K$ un corps. On suppose que $K$ est de caractéristique différente de $2$, ou que $n\not=2$. Alors, $D(\GL_n(K)) = \SL_n(K)$.\end{lemme}

\begin{proof}[Démonstration du théorème de Frœbenius-Zolotarev]
	\begin{enumerate}
		\item Soient $M$ un groupe abélien fini. On reprend les hypothèses du lemme. Montrons que tout morphisme $\varphi:\GL_n(K)\to M$ se factorise de manière unique en $\varphi = \delta\circ\det$, où $\delta:K^\times\to M$.
		
		L'application $\det:\GL_n(K)\to K^\times$ est un morphisme de groupe, de noyau $\Ker\det = \SL_n(K)$. D'après le théorème d'isomorphisme, puisque $\SL_n(K)\subset \ker\varphi$, on déduit que $\det = \overline\det\circ\rho$ et $\varphi = \overline\varphi\circ\rho$. En diagrammes :
		\begin{center}
			\begin{tikzcd}
				\GL_n(K) \arrow[two heads]{dr}[swap]{\rho} \arrow{rr}{\det}  &  & K^\times\\
				& \GL_n(K)/\SL_n(K)  \arrow{ur}{\sim}[swap]{\overline\det} & 
			\end{tikzcd}
			\begin{tikzcd}
				\GL_n(K) \arrow[two heads]{dr}[swap]{\rho} \arrow{rr}{\varphi}  &  & M\\
				& \GL_n(K)/\SL_n(K)  \arrow{ur}{\sim}[swap]{\overline\varphi} & 
			\end{tikzcd}
		\end{center}
	On en déduit que $\rho = \overline\det^{-1}\circ\det$ et que $\varphi = \overline\varphi\circ\overline\det^{-1}\circ\det$. Posons $\delta = \overline\varphi\circ\overline\det^{-1}:K^\times\xrightarrow{\sim} M$. $\delta$ est un isomorphisme par construction, et $\varphi = \delta\circ\det$.
	
	Comme $\det$ est surjectif, $\delta$ est unique.
	\item Montrons que $\legendre\cdot p:\F_p^\times\to\{1, -1\}$ est l'unique morphisme non trivial de $\F_p^\times$ dans $\{1, -1\}$.
	\begin{itemize}
		\item Il est non trivial car pour $p\ge3$, il y a dans $\F_p$ des éléments non carrés.
		\item Soit $\alpha:\F_p^\times\to\{1, -1\}$ un morphisme non trivial. $\Ker\alpha$ est un sous-groupe d'indice $2$ de $\F_p^\times$ et $\F_p^\times$ est cyclique d'ordre $p-1$. Donc $\Ker\alpha$ est le seul sous-groupe d'indice $2$ de $\F_p^\times$. Donc $\F_p^\times = \Ker\alpha\sqcup x\Ker\alpha$, où $x\notin\Ker\alpha$. Nécessairement :
		\begin{align*}\left\{
			\begin{aligned}
				&\forall y\in\Ker\alpha, \; \alpha(y) = 1\\
				&\forall y\notin\Ker\alpha, \; \alpha(y) = \alpha(x) = -1
			\end{aligned}\right.
		\end{align*}
		Donc $\alpha$ est entièrement déterminé et est égal à $\legendre\cdot p$.
		\item Soit $\varepsilon:\GL_n(V)\to\{1, -1\}$ le morphisme signature. Alors, $\varepsilon$ est un morphisme de groupes à valeurs dans un groupe abélien fini. D'après l'étape 1, il existe un unique morphisme $\delta:\F_p^\times\to\{1, -1\}$ tel que $\varepsilon = \delta\circ\det$. Il suffit, pour conclure, de montrer que $\delta = \legendre\cdot p$. D'après l'étape 2, il suffit en fait de montrer que $\delta$ est non trivial.
		
		Soit $q = p^d$. $\F_q$ est une extension de degré $d$ de $\F_p$ donc en tant que $\F_p$-espace vectoriel, $\F_q\simeq V$. Cherchons donc $u\in\mathcal L(\F_q)$ une application $\F_p$-linéaire bijective, telle que $\varepsilon(u) = -1$.
		
		$\F_q^\times$ est cyclique d'ordre $q-1$. Soient $g$ un générateur et $u:\anonymfunction{\F_q}{\F_q}{x}{gx}$. Par définition, $u(0) = 0$ et pour tout $k\in\integerInterval{1}{q-1}, u(g^k) = g^{k+1}$. Donc :
		\begin{align*}
			\varepsilon(u) = \varepsilon(g\ g^2\ …\ g^{q-1}) = (-1)^{p^n} = -1,
		\end{align*}
		et $(g\ g^2\ …\ g^{q-1})$ est une bijection $\F_p$-linéaire.
	\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{proof}


